\input{/Users/daniel/github/config/preamble.sty}
%\input{/Users/daniel/github/config/thms-por.sty}

\begin{document}
\bibliographystyle{alpha}

\begin{minipage}{\textwidth}
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		Topologia Diferencial\hfill Daniel González Casanova Azuela
		
		{Prof. Vinicius Ramos\hfill\href{https://github.com/danimalabares/dt}{github.com/danimalabares/dt}}
	\end{minipage}
\end{minipage}\vspace{.2cm}\hrule

\vspace{10pt}
{\huge Lista 4}

\begin{thing6}{Comentários de V.R.}\leavevmode
Pode ver que o índice de duas variedades complexas (que sempre são orientáveis) de dimensões complementares é sempre 1.
\end{thing6}
\vspace{1em}

\begin{thing1}{Problem 1}\label{prob:1}\leavevmode
Para \(k=\mathbb{R}\) ou \(\mathbb{C}\), seja \(f: kP^n \longrightarrow \mathbb{R}\) definida por
\[f\Big([z_0:\ldots:z_n]\Big)=\frac{\sum_{j=0}^nj|z_j|^2}{\sum_{j=0}^n |z_j|^2}.\]
Prove que \(f\) é uma função de Morse e calcule o índice de todos os pontos críticos de \(f\) para  \(k=\mathbb{R}\) e \(k=\mathbb{C}\).
\end{thing1}

	 \iffalse Primeiro considere a carta coordenada definida em \(U_0=\{[1:x_1:\ldots:x_n]\}\) como \(\varphi_0([1:x_1:\ldots:x_n])=(x_1,\ldots,x_n)\). (Supondo que \(f\) está bem definida, coisa que não comprovei.) Nessas coordenadas a nossa função fica
	\[f \circ \varphi_0^{-1}(x_1,\ldots,x_n)=\frac{x_1^2+2x_2^2+\ldots+nx_n^2}{1+x_1^2+\ldots+x_n^2}\]
E a derivada (o gradiente) dela acaba sendo dado por
\begin{align*}\frac{\partial }{\partial x_i}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{\Big(1+\sum_{j=1}^n x_j^2\Big)(2ix_i)-\Big(\sum_{j=1}^njx_j^2\Big)(2x_i)}{\left(1+\sum_{j=1}^nx_j^2\right)^2 }\\
	&=\frac{2x_i\left(i \left(1+\sum_{j=1}^nx_j^2\right)-\sum_{j=1}^njx_j^2\right) }{\left(1+\sum_{j=1}^nx_j^2\right) ^2}
	\end{align*}
	Podemos ver que quando \(x_i=0\) para toda \(i=1,\ldots,n\), i.e. no ponto \([1:0:\ldots:0]\), o gradiente se anula, i.e. esse é um ponto crítico.

\begin{remark}\leavevmode
Fico meio travado para comprovar se poderia ter outros pontos críticos, i.e. se o numerador da eq. anteior poderia ser zero em algum outro ponto. Vou continuar analizando o ponto crítico que já encontrei.
\end{remark}

	Para analizar a Hessiana nessa carta coordenada calculei que
	\[\frac{\partial^2}{\partial x_i\partial x_j}(f \circ \varphi_0^{-1})\Big|_{(1,0,\ldots,0)}=2i\delta_{ij}\]
Rascunho da conta: o \(\delta_{ij}\) aparece quando derivamos \(2x_i\) no numerador respeito a \(x_j\). Isso é o único que sobrevive quando avaliamos em \((1,0,\ldots,0)\)! (E o denominador fica igual a 1.) Obtemos que a Hessiana não tem autovalores negativos neste ponto crítico, e concluimos que ele tem índice 0.

	\begin{align*}
	\frac{\partial^2}{\partial x_i\partial x_j}(f \circ \varphi^{-1})&=\frac{\left(1+\sum_{k=1}^nx_k^2\right) 2 \delta_{ij}-2x_i 2\delta_{ij}}{\left(1+\sum_{k=1}^nx_k^2\right)^4}\\
	&=\frac{2\delta_{ij}}{\left(1+\sum_{k=1}^n x_k^2\right)^4}\left(\left(1+\sum_{k=1}^nx_k^2\right) -2x_i\right) 
	\end{align*}
	avaliando no ponto crítico \((0,\ldots,0)\) obtemos \(D^2_{\vec{0}}(f\circ \varphi^{-1})=2\operatorname{Id}\). Ou seja, o índice de \([1:0:\ldots:0]\) é \(0\) (a Hessiana não tem autovalores negativos nesse ponto).\fi


\begin{proof}[Solution]\leavevmode
	\textbf{(Caso \(k=\mathbb{R}\).)} Fixe \(r \in \{0,1,2,\ldots,n\}\). Consideremos a carta coordenada \(\varphi_r([x_0:\ldots:x_n])	= (x_0,\ldots,\widehat{x_r},\ldots,x_n)\) definida em \(U_r=\{x_r \neq 0\}=\{x_r=1\}\). Nossa função fica
	\[f \circ \varphi_r^{-1}(x_0,\ldots,\widehat{x_r},\ldots,x_n)=\frac{r+\sum_{i\neq r}ix_i^2}{1+\sum_{i\neq r}x_i^2}\]
Para facilitar notação defina \(\vec{x}:=(x_0,\ldots,x_{r-1},1,x_{r+1},\ldots,x_n)\). A nossa função se escreve como
\[(f \circ \varphi_r^{-1})(x_0,\ldots,\widehat{x_r},\ldots,x_n)=\frac{r+\sum_{i\neq r}ix_i^2}{\|\vec{x}\|^2}\]
Derivemos:
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial x_i}(f \circ \varphi_r^{-1})&=\frac{\|\vec{x}\|^2\cdot 2ix_i-\frac{\partial \|\vec{x}\|^2}{\partial x_i}\left(r+\sum_{j \neq r}ix_i^2\right) }{\|\vec{x}\|^4}\\
&=2x_i\cdot  \frac{i \|\vec{x}\|^2-\left(r+\sum_{j \neq r}jx_j^2\right) }{\|\vec{x}\|^4}
\end{align*}
É claro que se \(x_i=0\) para toda \(i\) temos um ponto crítico, i.e. em \(\vec{0}\in \mathbb{R}^n\)%\(p:=(0,\ldots,\underbrace{1}_{r\text{-th place} },\ldots,0)\)
.

Note que não podemos ter outros pontos críticos…

Se tivessemos um índice só em que \(x_k \neq 0\), a parcial respeito a essa variável não se anula. Assim, para ter um ponto crítico distinto de \(\vec{0}\) é necessário que as coordenadas em pelo menos dois índices \(k\) e \(k'\) foram distintas de zero. Porém, nesse caso a parcial respeito de alguma delas não se anula (falta argumentar).

Derivando de novo e avaliando em \(\vec{0}\):
\[\frac{\partial ^2}{\partial x_i\partial x_j}(f \circ \varphi_r^{-1})\Big|_{\vec{0}}=2\delta_{ij}(i-r),\qquad r \neq  i,j\]
Isso fica pela regra do produto: obtemos a derivada de \(2x_i\) multiplicada pelo quociente, somado com \(2x_i\) multiplcado pela derivada do quociente. É só notar que, por um lado, a derivada de \(2x_i\) respeito de \(x_j\) é \(2\delta_{ij}\) e o quociente avaliado em \(\vec{0}\) da \(i-r\). Por outro lado, a derivada do quociente em \(\vec{0}\) se anula.

Então a matriz de segundas derivadas fica
\[2\begin{pmatrix} -r & 0 &0 & \cdots &0\\
0 & 1-r & 0& \cdots & 0\\
0 & 0 & 2-r & \cdots & 0\\
\vdots & & &\ddots &\vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & n-r\end{pmatrix}\]
que é não singular. Ela tem \(r\) autovalores negativos. Concluimos que os pontos \([0:\ldots:\underbrace{1}_{r\text{-th place} }:\ldots:0]\) são críticos de índice \(r\) para cada \(r=0,\ldots,n\).

\textbf{(Caso \(k=\mathbb{C}\).)} Fixe \(r \in \{0,1,2,\ldots,n\}\). Consideremos a carta coordenada \(\varphi_r([z_0:\ldots:z_n])	= (z_0,\ldots,\widehat{z_r},\ldots,z_n)\) definida em \(U_r=\{z_r \neq 0\}=\{z_r=1\}\).  Expressando as coordenadas em parte real e imaginária, nossa função fica
\begin{align*}
	(f \circ \varphi_r^{-1})(z)&=\frac{r+\sum_{j \neq  r}j(x_j^2+y_j^2)}{1+\sum_{j \neq r}(x_j^2+y_j^2)}
\end{align*}
Calculemos os pontos críticos:
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial x_i}(f \circ \varphi_r^{-1})(z)&=\frac{\left(1+\sum_{j \neq r}(x_j^2+y_j^2)\right)\cdot 2ix_i-2x_i\left(r+\sum_{j \neq r}j(x_j^2+y_j^2)\right) }{\left(1+\sum_{j \neq  r}(x_j^2+y_j^2)\right)^2}\\
&=2x_i\frac{\left(1+\sum_{j \neq r}(x_j^2+y_j^2)\right)\cdot i-\left(r+\sum_{j \neq r}j(x_j^2+y_j^2)\right) }{\left(1+\sum_{j \neq  r}(x_j^2+y_j^2)\right)^2}
\end{align*}
de forma que o gradiente se anula quando \(x_i=0\) para toda \(i\), e o mesmo sucede para as coordenadas imaginárias \(y_i\). Derivando de novo obtemos
\begin{align*}
\frac{\partial^2 }{\partial x_i\partial x_j}&=
\end{align*}

\clearpage



Nossa função fica
	\[f \circ \varphi_r^{-1}(z_0,\ldots,\widehat{z_r},\ldots,z_n)=\frac{r+\sum_{i\neq r}iz_i\overline{z_i}}{1+\sum_{i\neq r}z_i\overline{z_i}}\]
Para facilitar notação defina \(\vec{z}:=(z_0,\ldots,z_{r-1},1,z_{r+1},\ldots,z_n)\). A nossa função se escreve como
\[(f \circ \varphi_r^{-1})(z_0,\ldots,\widehat{z_r},\ldots,z_n)=\frac{r+\sum_{i\neq r}iz_i\overline{z_i}}{\|\vec{z}\|^2}\]

Derivemos:
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial z_i}(f \circ \varphi_r^{-1})&=\frac{\|\vec{z}\|^2\cdot 2i\overline{z_i}-\frac{\partial \|\vec{z}\|^2}{\partial z_i}\left(r+\sum_{j \neq r}iz_i\overline{z_i}\right) }{\|\vec{z}\|^4}\\
&=2\overline{z_i}\cdot  \frac{i \|\vec{z}\|^2-\left(r+\sum_{j \neq r}jz_j\overline{z_j}\right) }{\|\vec{z}\|^4}
\end{align*}
E analogamente
\[\frac{\partial }{\partial \overline{z}_i}(f \circ \varphi_r^{-1})=2z_i\cdot  \frac{i \|\vec{z}\|^2-\left(r+\sum_{j \neq r}jz_j\overline{z_j}\right) }{\|\vec{z}\|^4}
\]
Como antes, a derivada só pode ser zero quando \(z_i=0 \iff \overline{z_i}=0\) \(\forall i\), i.e. no ponto \(\vec{0}\in \mathbb{C}^n\).

Para calcular a Hessiana note que as parciais cruzadas \(\frac{\partial^2 }{\partial z_i\partial \overline{z}_j}\) são as únicas que podem sobrevivir! De fato, quando derivamos de novo y avaliamos em \(\vec{0}\),
\[\frac{\partial^2}{\partial z_i \partial z_j }(f \circ \varphi_r^{-1})\Big|_{\vec{0}}=\frac{\partial^2 }{\partial \bar{z}_i\partial \bar{z}_j}(f \circ \varphi_r^{-1})\Big|_{\vec{0}}=0\]
e
\[\frac{\partial^2 }{\partial z_i\partial \bar{z}_j}(f \circ \varphi_r^{-1})\Big|_{\vec{0}}=\frac{\partial^2 }{\partial \bar{z}_i\partial z_j}(f \circ \varphi_r^{-1})\Big|_{\vec{0}}=2\delta_{ij}(i-r), \qquad  r\neq i,j\]
Essa matriz é
\[2\left(\begin{array}{@{}c|c@{}}
0&\begin{matrix} -r & 0 &0 & \cdots &0\\
0 & 1-r & 0& \cdots & 0\\
0 & 0 & 2-r & \cdots & 0\\
\vdots & & &\ddots &\vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & n-r\end{matrix}\\
\hline
\begin{matrix} -r & 0 &0 & \cdots &0\\
0 & 1-r & 0& \cdots & 0\\
0 & 0 & 2-r & \cdots & 0\\
\vdots & & &\ddots &\vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & n-r\end{matrix}&0\end{array}\right)\]
que é não singular. Vemos que, como no caso real, os pontos \([0:\ldots:\underbrace{1}_{r\text{-th place} }:\ldots:0]\) são críticos não degenerados, só que agora de índice \(2r\).
\end{proof}

\begin{thing1}{Problema 2}\label{prob: 2}\leavevmode
Seja \(m\) um número inteiro positivo \(f:\mathbb{C}P^{1}\to \mathbb{R}\) definida por
\[f\Big([z_0:z_1]\Big)=\frac{|z_0^m+z_1^m|^2}{(|z_0|^2+|z_1|^2)^m}.\]
Determine para quais valores de \(m\) a função \(f\) é de Morse e calcule o índice de todos os seus pontos críticos.
\end{thing1}

\begin{proof}\leavevmode
Considere a carta \(\varphi_0:\{z_0=1\}\subset\mathbb{C}P^{1}\to \mathbb{C}\), \([1:z]\mapsto z\). Como \(z \in \mathbb{C}\) realmente é \(r(\cos \theta, \sin  \theta)\) para \(r\geq 0\), \(\theta \in [0, 2\pi)\), nossa função fica
\begin{align*}
f\circ \varphi_0^{-1}(z)&=\frac{ \Big|(1,0)+r^m\Big(\cos (\theta m), \sin (\theta m)\Big)\Big|^2}{(1+r^2)^m}\\
&=\frac{\Big|\Big(1+r^m\cos (\theta m),r^m \sin (\theta m)\Big)\Big|^2}{(1+r)^2}\\
&=\frac{\Big(1+r^m \cos (\theta m) \Big)^2+ r^{2m} \sin^2(\theta m)}{(1+r^2)^m}\\
&=\frac{1+2 r^m \cos (\theta m)+r^{2m} \cos^2(\theta m)+r^{2m} \sin^2 (\theta m)}{(1+r^2)^m}\\
&=\frac{1+2r^m \cos (\theta m)+r^{2m}}{(1+r^2)^m}
\end{align*}
Agora derivamos, primeiro respeito a \(\theta\):
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial \theta}(f \circ \varphi_0^{-1})&= \frac{(1+r^2)^m\cdot  2r^m \Big(-\sin(\theta m)m\Big)}{(1+r^2)^{2m}}
\end{align*}
que vai se anular quando \(\sin  (\theta m)=0\), i.e. \(\theta =0,\pi\), ou quando \(r=0\).

Agora derivamos respeito a \(r\):
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial r}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{(1+r^2)^m\cdot \Big(2\cos (\theta m)m r^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)-m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2r\cdot \Big(1+2r^m \cos (\theta m)+r^{2m}\Big)}{(1+r^2)^{2m}}\\
\end{align*}
Como precisamos que no ponto que buscamos \(\theta =0,\pi\), concluimos que \(\cos (\theta m)\) pode ser \(1\) ou \(-1\). Então temos
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial r}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{(1+r^2)^m\cdot \Big(2(\pm 1)m r^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)-m(1+r^2)^{m-1}2r\cdot \Big(1+2r^m (\pm 1)+r^{2m}\Big)}{(1+r^2)^{2m}}
\end{align*}
Para que isso seja \(0\) preciso que o numerador se anule. Então me interessa
\begin{align*}
(1+r^2)^m\cdot \Big(2(\pm 1)m r^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)&=m(1+r^2)^{m-1}2r\cdot \Big(1+2r^m (\pm 1)+r^{2m}\Big)\\
\iff\\
{\color{6}2mr}(1+r^2)^m\cdot \Big(\pm r^{m-2}+r^{2m-2}\Big)&={\color{6}2mr}(1+r^2)^{m-1}\Big(1\pm 2r^m+r^{2m}\Big)\\
\iff\\
(1+r^2)\Big(\pm r^{m-2}+r^{2m-2}\Big)&=1\pm 2r^m+r^{2m}\\
\iff\\
(\pm r^{m-2}+r^{2m-2})+(\pm r^{m}+\cancelto{0}{r^{2m})}&=1\pm 2r^m+\cancelto{0}{r^{2m}}\\\iff\\
\pm r^{m-2}+r^{2m-2}\pm r^{m}&=1\pm 2r^m\\
\iff \\
r^{2m-2}\pm r^m \mp 2r^m \pm r^{m-2}-1&=0 \\
\iff\\
r^{2m-2}\mp r^m \pm r^{m-2}-1&=0 \qquad \qquad\qquad \qquad \qquad   (*)
\end{align*}
Então \((*)\) é a condição que deve satisfacer \(r\) num ponto crítico. (Lembre que a condição para \(\theta\) é ser igual a \(0,\pi\).) Note que os signos em \((*)\) dependen não só da escolha de \(\theta\), senão também de \(m\), pois quando \(m\) é par o signo é positivo porque obtemos um coseno avaliado num múltiplo de \(2\pi\).

Pronto, vamos ver o que acontece para distintos valores de \(m\). Primeiro note que  \(0\) (que corresponde com o ponto  \([1:0] \in \mathbb{C}P^1\)) sempre é um ponto crítico.

Para \(m=1\) obtemos
\[(*)|_{m=1}=\cancel{1} \mp r \pm  r^{-1}\cancel{-1}=0\]
que se cumple quando \(z=1\) ou \(-1\) (como  número complexo).

Para \(m=2\) temos
\[(*)|_{m=2}=r^{2} \mp  r^2 +  \cancel{1-1} = 0\]
que no caso positivo a única solução é zero. No caso negativo a equação fica trivial, de forma que não temos restrições em \(r\), concluindo que o eixo real é tudo de pontos críticos, que portanto não são isolados.

Para \(m=3\),
\[(*)|_{m=3}=r^4 \mp  r^3 \pm  r-1=0\]
E aí já não sei. Então vou calcular a Hessiana. Primeiro quero derivar a parcial respeito a \(\theta\) que já tinha calculado, que boto de novo para facilitar a leitura:
\begin{align}\label{eq:1}
\frac{\partial }{\partial \theta}(f \circ \varphi_0^{-1})&= \frac{(1+r^2)^m\cdot  2r^m \Big(-\sin(\theta m)m\Big)}{(1+r^2)^{2m}}
\end{align}
Primeiro respeito a \(\theta\):
\begin{align*}
\frac{\partial^2 }{\partial \theta\partial \theta}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{(1+r^2)^{2m}(1+r^2)^m\cdot 2r^m \Big(-\cos(\theta m)m^2\Big)}{(1+r^2)^{4m}}
\end{align*}
Tendo em mente que \(z=0\)  é ponto crítico para toda \(m\), vamos notando que essa derivada se anula em \(z=0\). Para calcular a parcial respeito a \(r\) vou calcular primeiro a derivada do numerador da \cref{eq:1}, excluindo o seno (que é constante):
\begin{align}\label{eq:2}
\frac{\partial }{\partial r}(1+r^2)^m\cdot 2r^m m&=m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2r\cdot 2r^m m+(1+r^2)^m \cdot 2m^2r^{m-1}
\end{align}
Agora sim, denotado a \cref{eq:2} como (\hyperref[eq:2]{2}),
\begin{align*}
\frac{\partial^2 }{\partial \theta\partial r}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{-(1+r^2)^{2m}(\hyperref[eq:2]{2})\sin(\theta m)-2m(1+r^2)^{2m-1}\cdot 2r\cdot \Big(-(1+r^2)^m\cdot 2r^m \sin(\theta m)m\Big)}{(1+r^2)^{4m}}
\end{align*}
Lembre que devemos pegar \(\theta\) tal que \(\sin(\theta m)=0\), e desse modo a parcial cruzada se anula para toda \(m\). Então fica que \(z=0\) é degenerado para toda \(m\)!

Por último vou tentar derivar a derivada parcial respeito a \(r\) que já tinha calculado, i.e.:
\begin{equation}\label{eq:3}\begin{aligned}&\frac{\partial }{\partial r}(f \circ \varphi_0^{-1})=\\&\frac{(1+r^2)^m\cdot \Big(2\cos (\theta m)m r^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)-m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2r\cdot \Big(1+2r^m \cos (\theta m)+r^{2m}\Big)}{(1+r^2)^{2m}}
\end{aligned}\end{equation}
Primeiro derivo o numerador por separado. Vamos definir
\begin{equation}\label{eq:4}
(1+r^2)^m\cdot \Big(2\cos (\theta m)m r^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:5}
m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2r\cdot \Big(1+2r^m \cos (\theta m)+r^{2m}\Big)(1+r^2)^{2m} 
\end{equation}
Então fica que o numerador é simplesmente (\hyperref[eq:4]{4})\(-\)(\hyperref[eq:5]{5}). Para derivá-lo vou fazer
\begin{equation}\label{eq:6}\begin{aligned}\frac{\partial }{\partial r}(\hyperref[eq:4]{4})&=m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2r\Big(2\cos (\theta m)m r^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)\\
	& +(1+r^2)^m\cdot 2\cos(\theta m)m(m-1)r^{m-2}+2m(2m-1)r^{2m-2}
\end{aligned}\end{equation}
E depois
\begin{equation}\label{eq:7}
\begin{aligned}
\frac{\partial }{\partial r}(\hyperref[eq:5]{5})
&=\Big(m(m-1)(1+r^2)^{m-2}\cdot 2r\cdot 2r+m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2 \Big)\cdot \Big(1+2r^m \cos (\theta m)+r^{2m}\Big)\\
&+\Big(m(1+r^2)^{m-1}\cdot 2r \Big)\cdot \Big(2\cos(\theta m)mr^{m-1}+2mr^{2m-1}\Big)
\end{aligned}\end{equation}

Talvez isso foi o mais difícil. Agora podemos escrever a derivada do numerador como \((\hyperref[eq:6]{6})-(\hyperref[eq:7]{7})\). Segue que
\begin{equation}\label{eq:8}
\frac{\partial^2 }{\partial r^2}(f \circ \varphi_0^{-1})=\frac{(1+r^2)^{2m}\Big((\hyperref[eq:6]{6})-(\hyperref[eq:7]{7})\Big)-2m(1+r^2)^{2m-1}\cdot 2r\Big((\hyperref[eq:4]{4})-(\hyperref[eq:5]{5})\Big)}{(1+r^2)^{4m}}
\end{equation}
Queremos saber se isso vale zero em \(z=1\) ou \(-1\) quando  \(m=1\), porque esses são pontos críticos. Então sustituyo nas  \cref{eq:4,eq:5,eq:6,eq:7} para obter
\end{proof}

\iffalse\begin{proof}[Solution]\leavevmode
	Considere a carta \(\varphi_0:\{z_0=1\}\subset\mathbb{C}P^{1}\to \mathbb{C}\), \([1:z]\mapsto z\). Obtemos
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial z}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{(1+|z|^2)^m \frac{\partial |1+z^m|^2}{\partial z}-m(1+|z|^2)^{m-1}\cdot \bar{z}\cdot |1+z^m|^2}{(1+|z|^2)^{2m}}.
\end{align*}
Calculamos com calma
\[\frac{\partial |1+z^m|^2}{\partial z}=\frac{\partial }{\partial z}(1+z^m)\overline{(1+z^m)}=(1+z^m)\cdot 0+mz^{m-1}\overline{(1+z^m)}\]
E sustituimos:
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial z}(f \circ \varphi_0^{-1})&=\frac{(1+|z|^2)^m \cdot mz^{m-1}\overline{(1+z^m)}-m(1+|z|^2)^{m-1}\cdot \bar{z}\cdot |1+z^m|^2}{(1+|z|^2)^{2m}}.
\end{align*}
\end{proof}\fi

\begin{thing1}{Problem 3}\label{prob:3}\leavevmode
Assumindo a classificação das superfícies compactas sem bordo, classifique as superfícies compactas com bordo a menos de difeomorfismo.
\end{thing1}

\begin{proof}[Solution]\leavevmode
%Primeiro lembrar que o esquema da prova é assim: começamos com uma variedade compacta (neste caso com bordo). Ela admite uma função de Morse (por exemplo, a função altura respesito a alguma coordenada depois de mergulhar a variedade dentro de algum \(\mathbb{R}^N\)), que podemos ajeitar essa função para que os pontos críticos não estejam no bordo, que cada valor crítico corresponda a um único ponto crítico, que os pontos críticos estejam em ordem por índice, e talvez alguma outra propriedade que se me escapa. Algumas delas (com certeza as primeiras duas) foram provadas em aula, quanto outras só comentadas.

%Isso faz possível classificar a nossa variedade compacta com bordo a menos de difeomorfismo mediante o análise dos índices dos pontos críticos que tem aquila função de Morse. Daí usamos a construção feita em aula que classifica os pontos críticos de acordo ao handle attachment feito em aula.

A classificação das superfícies compactas com bordo pode ser feita do mesmo jeito que fizemos a classificação das superfícies compactas com bordo. Pegamos uma função de Morse qualquer (por exemplo, a função altura i.e. a projeção respeito a alguma coordenada, despois de mergulhar a variedade em algum espaço euclideano), e a ajeitamos para que os pontos críticos não estejam no bordo, que cada valor crítico corresponda a um único ponto crítico e que os pontos críticos estejam em ordem por índice (talvez alguma outra propriedade que se me escapa, essas condições foram provadas ou comentadas em aula).

Daí podemos descrever a variedade mediante o proceso de handle attachment. Começamos com uma 0-alça, que é um disco, e vamos colando 1 alças con distinas orientações. Depois colamos 2-alças, também com distinas orientações. Podemos colar também uma 3-alça. A diferença com a classificação para variedades sem bordo é que agora não devemos nos preocupar por tampar furos que ficam no caminho. Sendo assim, as posibilidades são exatamente as mesmas que no caso sem bordo, i.e. somas conexas de toros ou planos projetivos, só que agora admitimos qualquer quantidade finita de pontos removidos.

\end{proof}

\begin{thing1}{Problema 4}\label{prob:a 4}\leavevmode
Seja \(m<n\) e sejam \(\mathbb{C}P^{m}\hookrightarrow \mathbb{C}P^{n}\) e \(\mathbb{C}P^{n-m}\hookrightarrow \mathbb{C}P^{n}\) as inclusões naturais. Prove que \(I(\mathbb{C}P^{m},\mathbb{C}P^{n-m})=1\), onde um espaço projetivo complexo tem a orientação induzida como quociente de uma esfera de dimensão ímpar. Mostre que vale um resultado similar para espaços projetivos reais usando a versão \(\operatorname{mod}2\) de \(I\).
\end{thing1}

\begin{proof}[Solution]\leavevmode
The natural embeddings are
\begin{align*}
&\begin{aligned}i_1: \mathbb{C}P^m &\longrightarrow \mathbb{C}P^n \\
	[z_0:z_1:\ldots:z_m] &\longmapsto [z_0:z_1:\ldots:z_m:0:\ldots:0]
\end{aligned}
\\\\\qquad \qquad & \begin{aligned}	i_2: \mathbb{C}P^{n-m} &\longrightarrow \mathbb{C}P^n \\
[z_{m}:z_{m+1}:\ldots:z_n] &\longmapsto [0:\ldots:0:z_{m}:z_{m+1}:\ldots:z_n] \end{aligned}\end{align*}
which clearly intersect at the point \(p:=[0:\ldots:0:z_m:0:\ldots:0]\).

Notice that this intersection is transversal, which may be seen in the local coordinate chart \(U_m=\{z_m\neq 0\}\) of \(\mathbb{C}P^{n}\), where the tangent spaces of \(\mathbb{C}P^{m}\) and \(\mathbb{C}P^{n-m}\) are embedded with trivial intersection. Further, by dimensional reasons we see that the condition of transversality is satisfied.

To compute the intersection index we check whether the base obtained from an oriented base of \(\mathbb{C}P^{m}\) along with an oriented base of \(\mathbb{C}P^{n-m}\) give an oriented base of \(\mathbb{C}P^{n}\). This becomes immediate looking, again, at the chart \(U_m=\{z_m \neq 0\}\) of \(\mathbb{C}P^{n}\), where the union of the oriented bases of \(\mathbb{C}P^{m}\) and \(\mathbb{C}P^{n-m}\) is the canonical choice of oriented basis for \(\mathbb{C}P^{n}\)
\iffalse given that
\[\underbrace{i_*(T_p \mathbb{C}P^{m})}_{=T_p\mathbb{C}P^m}\oplus T_p\mathbb{C}P^{n-m}=T_p\mathbb{C}P^{n}\]
Let's try to use the coordinates at \(U_m=\{z_m=1\}\). The first embedding reads
\[(z_0,\ldots,z_{m-1})\mapsto (z_0,\ldots,z_{m-1},0,\ldots,0)\]
while the second
\[(z_{m+1},\ldots,z_n)\mapsto (0,\ldots,z_{m+1},\ldots,z_n).\]
So we are looking at the standard euclidean base of \(\mathbb{C}^n\cong \mathbb{R}^{2n}\), with the only caveat that we use the variable \(z_0\) and instead of \(z_m\). That is we need to check if the basis
\begin{align*}
\frac{\partial }{\partial x_1},\ldots,\frac{\partial }{\partial x_{m-1}},\frac{\partial }{\partial x_{m+1}},\ldots,\frac{\partial }{\partial x_n},\\
\frac{\partial }{\partial y_1},\ldots,\frac{\partial }{\partial y_{m-1}},\frac{\partial }{\partial y_{m+1}},\ldots,\frac{\partial }{\partial y_n}
\end{align*}
is oriented.
\[\frac{\partial }{\partial z_0},\ldots,\frac{\partial }{\partial z_{m-1}},\frac{\partial }{\partial z_{m+1}},\ldots,\frac{\partial }{\partial z_n}\]
is oriented for \(\mathbb{C}P^{n}\) at \([0:\ldots:0:z_m:0:\ldots:0]\). But it is, because a local parametrization of \(S^{n}\) at \((0,\ldots,0,\underbrace{1}_{m\text{-th place} },0,\ldots,0)\) is given as a map from \(\mathbb{C}^n\) to the half-space containing \((0,\ldots,1,\ldots,0)\) by
\begin{align*}
	(z_0,\ldots,\widehat{z_m},\ldots,z_n) &\longmapsto \left(z_0,\ldots,z_{m-1},\sqrt{1-\sum_{i\neq m}z_i^2} ,z_{m+1},\ldots,z_n\right) 
\end{align*}
so that the tangent vectors are precisely the differential operators with respect to all variables but \(z_m\). (Since the dimension of the sphere is odd, an oriented basis of the sphere gives an oriented basis of  \(\mathbb{C}P^{n}\).)\fi

For the real case we can't use oriented intersection number because \(\mathbb{R}P^{n}\) is not orientable for even \(n\). But the reasoning is very similar. The natural embeddings are
\begin{align*}
\begin{aligned}i_1: \mathbb{R}P^m &\longrightarrow \mathbb{R}P^n \\
	[x_0:x_1:\ldots:x_m] &\longmapsto [x_0:x_1:\ldots:x_m:0:\ldots:0]
\end{aligned}
\\\\\begin{aligned}	i_2: \mathbb{R}P^{n-m} &\longrightarrow \mathbb{R}P^n \\
[x_{m}:x_{m+1}:\ldots:x_n] &\longmapsto [0:\ldots:0:x_{m}:x_{m+1}:\ldots:x_n] \end{aligned}\end{align*}
which clearly intersect at the point \(p:=[0:\ldots:0:x_m:0:\ldots:0]\).

Now we don't need to check the orientations of the bases, but barely count the number of intersection points, which as we have said is 1.

\iffalse
To compute the intersection index we check whether the base obtained from an oriented base of \(\mathbb{R}P^{m}\) along with an oriented base of \(\mathbb{R}P^{n-m}\) give an oriented base of \(\mathbb{R}P^{n}\) given that
\[\underbrace{i_*(T_p \mathbb{R}P^{m})}_{=T_p\mathbb{R}P^m}\oplus T_p\mathbb{R}P^{n-m}=T_p\mathbb{R}P^{n}\]
Let's try to use the coordinates at \(U_m=\{x_m=1\}\). The first embedding reads
\[(x_0,\ldots,x_{m-1})\mapsto (x_0,\ldots,x_{m-1},0,\ldots,0)\]
while the second
\[(x_{m+1},\ldots,x_n)\mapsto (0,\ldots,x_{m+1},\ldots,x_n).\]
So we are looking at the standard euclidean base of \(\mathbb{R}^n\), with the only caveat that we use the variable \(x_0\) and instead of \(x_m\). That is we need to check if the basis
\[\frac{\partial }{\partial x_0},\ldots,\frac{\partial }{\partial x_{m-1}},\frac{\partial }{\partial x_{m+1}},\ldots,\frac{\partial }{\partial x_n}\]
is oriented for \(\mathbb{R}P^{n}\) at \([0:\ldots:0:x_m:0:\ldots:0]\). But it is, because a local parametrixation of \(S^{n}\) at \((0,\ldots,0,\underbrace{1}_{m\text{-th place} },0,\ldots,0)\) is given as a map from \(\mathbb{R}^n\) to the half-space containing \((0,\ldots,1,\ldots,0)\) by
\begin{align*}
	(x_0,\ldots,\widehat{x_m},\ldots,x_n) &\longmapsto \left(x_0,\ldots,x_{m-1},\sqrt{1-\sum_{i\neq m}x_i^2} ,x_{m+1},\ldots,x_n\right) 
\end{align*}
so that the tangent vectors are precisely the differential operators with respect to all variables but \(x_m\). (Since the dimension of the sphere is odd, an oriented basis of the sphere gives an oriented basis of  \(\mathbb{R}P^{n}\).)



	In Euclidean space, we know that two generic hyperplanes of complementary dimension intersect at one point only. This property descends to projective space, giving that two generic complementary projective subspaces must intersect at a single point. 

	Consider the simpler case of embedding \(\mathbb{R}P^1 \hookrightarrow \mathbb{R}P^2\) and \(\mathbb{R}P^{2-1}\hookrightarrow \mathbb{R}P^2\). Since the natural embeddings give the same manifold, we must consider a slight deformation of one of the embeddings. Consider
\begin{align*}
	i: \mathbb{R}P^1 &\longrightarrow \mathbb{R}P^2 \\
	[\cos \theta: \sin \theta] &\longmapsto [\cos \theta:\sin \theta:\varepsilon\sin \theta]
\end{align*}
where we can make the perturbation as slight as possible by controlling \(\varepsilon>0\).The intersection of the image of this embedding and \(\mathbb{R}P^{2-1}=\{[x_0:x_1:0]\}\) is \([1:0:0]\). Since \(\mathbb{R}P^2\) is not oriented, we can only consider \(\operatorname{mod}2\) intersection number, so we are done.

Let's try to take this reasoning to the complex projective space. First suppose \(m>n-m\). Consider the definition of \(\mathbb{C}P^{m}\) as equivalence classes of points in  \(S^{m-1}\). Since we can express the last variable of a point \((x_1,\ldots,x_m)\in S^{m-1}\) as \(x_m=\sqrt{1-\sum_{i=1}^{m-1} x_i^2}\).

Just consider the embedding
\begin{align*}
	i: \mathbb{C}P^m &\longrightarrow \mathbb{C}P^n \\
	[z_1:\ldots:z_m] &\longmapsto [\underbrace{z_1:\ldots:z_m:z_m:\ldots:z_m}_{n-m \text{ slots} }:0:\ldots:0]
\end{align*}


We define for equivalence classes of points in the spere \(S^{m-1}\subset \mathbb{C}^m\) the map
\begin{align*}
	i: \mathbb{C}P^m &\longrightarrow \mathbb{C}P^n \end{align*}
\(\left[z_1:\ldots:z_{m-1}:\sqrt{1-\sum_{i=1}^{m-1}|z_i|^2}\right] \)
The natural embeddings are
\begin{align*}
\begin{aligned}i_1: \mathbb{C}P^m &\longrightarrow \mathbb{C}P^n \\
	[z_0:z_1:\ldots:z_m] &\longmapsto [z_0:z_1:\ldots:z_m:0:\ldots:0]
\end{aligned}
\\\\\begin{aligned}	i_2: \mathbb{C}P^{n-m} &\longrightarrow \mathbb{C}P^n \\
[z_{m}:z_{m+1}:\ldots:z_n] &\longmapsto [0:\ldots:0:z_{m}:z_{m+1}:\ldots:z_n] \end{aligned}\end{align*}
which clearly intersect at the point \(p:=[0:\ldots:0:z_m:0:\ldots:0]\).

To compute the intersection index we check whether the base obtained from an oriented base of \(\mathbb{C}P^{m}\) along with an oriented base of \(\mathbb{C}P^{n-m}\) give an oriented base of \(\mathbb{C}P^{n}\) given that
\[\underbrace{i_*(T_p \mathbb{C}P^{m})}_{=T_p\mathbb{C}P^m}\oplus T_p\mathbb{C}P^{n-m}=T_p\mathbb{C}P^{n}\]
Let's try to use the coordinates at \(U_m=\{z_m=1\}\). The first embedding reads
\[(z_0,\ldots,z_{m-1})\mapsto (z_0,\ldots,z_{m-1},0,\ldots,0)\]
while the second
\[(z_{m+1},\ldots,z_n)\mapsto (0,\ldots,z_{m+1},\ldots,z_n).\]
So we are looking at the standard euclidean base of \(\mathbb{C}^n\), with the only caveat that we use the variable \(z_0\) and instead of \(z_m\). That is we need to check if the basis
\[\frac{\partial }{\partial z_0},\ldots,\frac{\partial }{\partial z_{m-1}},\frac{\partial }{\partial z_{m+1}},\ldots,\frac{\partial }{\partial z_n}\]
is oriented for \(\mathbb{C}P^{n}\) at \([0:\ldots:0:z_m:0:\ldots:0]\). But it is, because a local parametrization of \(S^{n}\) at \((0,\ldots,0,\underbrace{1}_{m\text{-th place} },0,\ldots,0)\) is given as a map from \(\mathbb{C}^n\) to the half-space containing \((0,\ldots,1,\ldots,0)\) by
\begin{align*}
	(z_0,\ldots,\widehat{z_m},\ldots,z_n) &\longmapsto \left(z_0,\ldots,z_{m-1},\sqrt{1-\sum_{i\neq m}z_i^2} ,z_{m+1},\ldots,z_n\right) 
\end{align*}
so that the tangent vectors are precisely the differential operators with respect to all variables but \(z_m\). (Since the dimension of the sphere is odd, an oriented basis of the sphere gives an oriented basis of  \(\mathbb{C}P^{n}\).)


\(\qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad  \longmapsto \left[z_1:\ldots:z_{m-1}:\sqrt{1-\sum_{i=1}^{m-1}|z_i|^2},\sqrt{1-\sum_{i=1}^{m-1}|z_i|^2}:0:\ldots:0\right] \)

The idea is simply to use the fact that the points are in a sphere, and augment the last coordinate of the embedding by a number that can only be zero when the rest of the coordinates are fixed.

Then we compare this embedding with\fi
\end{proof}

\begin{thing1}{Problem 5}[Extra]\label{prob:5}\leavevmode
Sejam \(p,q\) inteiros positivos relativamente primos. O espaço lenticular \(L(p,q)\) é definido como o quociente de  \(S^3 \subset \mathbb{C}^2\) pela ação de \(\mathbb{Z}/p\) gerada por
\[(z_1,z_2)\mapsto (e^{2\pi i/p}\cdot z_1,e^{2\pi i q/p}\cdot z_2).\]
Mostre que \(L(p,q)\) é uma variedade e construa um diagrama de Heegard para ela.
\end{thing1}

\begin{proof}[Solution]\leavevmode
	Primeiro revisemos a construção de um diagrama de Heegard feita em aula. Primero consideramos uma 0-alça (no caso de 3-variedades é uma bola), e nela colamos uma certa quantidade de 1 alças (que são cilindros preenchidos), produzindo um handlebody. No bordo do handlebody (que uma superfície compacta) botamos alguma coleção de curvas que são as attaching spheres das 2-alças que colamos no seguinte passo. Outra coleção de curvas na mesma superfície representa as 3-alças .
\end{proof}
\end{document}
